<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="34"><page Index="1"><![CDATA[















































]]></page><page Index="2"><![CDATA[


        目錄





        一  系所簡介



        二  研究領域


        三  未來展望



        四  升學資訊


        五  學習內容



        六  Q&A


        七  重要時程表
]]></page><page Index="3"><![CDATA[


        一、  系所簡介：





             人類的歷史，其實就是一部材料史，人



        類的生活與文化均與材料的製造與演進息



        息相關。「材料科學與工程」包括理論和應


        用，先探討材料的理論基礎，進而衍伸到實


        際運用。由實驗配合理論基礎來改良成品的



        特性，使之更滿足社會的需求，進而促進科



        技的進步。它將基礎科學應用於工程學上，


        是近代科技整合下一個典型的代表。
]]></page><page Index="4"><![CDATA[



             為配合政府重點科技發展政策，本所融


        合機械所金屬材料組、化工所高分子組、電



        機所電子材料組以及其他相關師資與設備，


        於民國七十一年六月成立材料科學與工程



        學研究所；為深固材料科學的基礎教育並因


        應國內科技人才的短缺，更於民國九十年六



        月成立材料科學與工程學系，並開始招生。


        目前本系所招收學士班、碩士班與博士班學



        生。學士班需修畢 135 學分始得畢業，其中
]]></page><page Index="5"><![CDATA[



        包括 71 個系訂必修學分。研究所主要課程


        內容包括：金屬材料、高分子材料、陶瓷材



            料、電子材料及材料製程等五範疇。






















]]></page><page Index="6"><![CDATA[


        二、  研究領域：





             本系所研究計畫主要來自國科會、教育



        部、中研院、中科院及其他重要民間企業的



        委託。方向分為金屬材料、陶瓷材料、高分


        子材料、電子材料、製程五組，各組簡介如


        下：











]]></page><page Index="7"><![CDATA[



             金屬材料組


             培養具備優秀金屬科學知識人才為目



        的。經由顯微組織的觀點來了解金屬製程與


        顯微結構的關係，以及可能發生的顯微結構



        變化，從而改進材料的機械性質。近年來金


        屬材料之研發已由傳統材料轉化為先進材



        料，以因應世界性之能源問題，高強度金屬


        與功能性金屬乃重要課題。




]]></page><page Index="8"><![CDATA[



             高分子材料組


             以培養高分子材料研究人才為目的。訓



        練學生以應用的觀點著手，開發前瞻高分子


        材料。探討分子設計、合成方法、加工性質、



        物理結構與工業上應用之關連性。目前研究


        重點為功能性高分子材料（包括電子、光電、



        生醫材料）、高性能高分子材料（高分子奈


        米複合材料、耐燃性材料）。




]]></page><page Index="9"><![CDATA[



             陶瓷材料組


             培養精密陶瓷研究人力，訓練其材料科



        學的基礎知識，使其深入了解精密陶瓷製程、


        微結構分析與性質測試之原理及實務，使其



        改進精密陶瓷、生醫陶瓷、能源材料之製程


        與成品性質。











]]></page><page Index="10"><![CDATA[



             電子材料組


             培養具備前瞻性電子、光電及磁性材料



        知識之研究人才。研究重點包含先進半導體、


        光電材料、先進電子構裝、光學薄膜材料、



        先進太陽能電池材料、先進儲存、照明及顯


        示材料的元件與製程技術等等。











]]></page><page Index="11"><![CDATA[



             製程組


             研究重點為雷射焊接與金屬加工、粉末



        冶金與燒結技術、合金設計與高溫熔煉、表


        面性質、高性能合金材料、薄膜鍍層及全固



        態薄膜電池等前瞻材料與製程技術的開


        發。











]]></page><page Index="12"><![CDATA[


        三、  未來展望：





             在現今生活中，我們所開的汽車、所穿



        的衣服、建造大廈所需要的機器、運動時所



        需要的裝備與每天都會用到的電腦、手機與


        醫療科技器材等，各種生活所需皆來自各式


        各樣材料的結合。



             材料科學與工程兼顧理論與應用，橫跨



        工程與科學，具有跨領域的整合性，在高科


        技產業中扮演關鍵的地位。舉凡電子、資訊、
]]></page><page Index="13"><![CDATA[



        通訊、航太、機械及光電產業的基礎研發，


        材料科技皆扮演很重要的一環。



             材料科學橫跨物理、化學、機械、電子


        等學門，深入地探討材料內部顯微結構對其



        機械性質、光電性質及熱學性質等的影響。


        而材料工程則著重於材料之選擇、應用及開



        發。在材料科技中，科學工程相互地結合，


        運用科學發展的理論進行材料製程的改進、
]]></page><page Index="14"><![CDATA[



        加工及處理，以開發新材料、改善舊材料並


        解決各式材料製程與運用上的問題。



             當今許多技術發展的瓶頸，往往都是材


        料問題，認識材料乃解決問題的第一步。科



        技進步一日千里，然而世界性的能源問題已


        讓我們面臨最嚴峻的挑戰，如合研發各種節



        省能源的先進材料是當前重要課題。在此關


        鍵時刻，加入台大材料系，將是施展抱負的



        最佳選擇。
]]></page><page Index="15"><![CDATA[


        四、  升學資訊：





        學士班(106 學年度)



        申請入學：38 人



        (第一階段以學科能力測驗篩選 114 名進入


        第二階段，並於第二階段進行物理與化學筆


        試)



        指定考科考試分發：13 人



        繁星計畫名額：3 人



]]></page><page Index="16"><![CDATA[


        五、  學習內容：





        必修(*為四選三必選):






























]]></page><page Index="17"><![CDATA[

        選修:

































]]></page><page Index="18"><![CDATA[


        六、  Q&A：





        Q1：材料科學工程(Materials Science and



        Engineering)是什麼?



                 材料科學可說是科學之母，日常生


             活中，我們所見到的、所用的一切都與


             材料科學息息相關。因此藉著發展此項



             學門，不僅能讓我們的生活更加便利，



             許多高科技產業也能有所發展與突破，


             是人類文明進步的原動力。
]]></page><page Index="19"><![CDATA[



                  舉凡許多基礎科學，如數學、物理、


             化學、生物等，都是研究許多應用工程



             (電機、化工、機械等)的基礎，而材料


             科學本身便是結合這些基礎科學與應



             用工程的橋梁。各學門中都要學習與材


             料相關的知識，因此材料科學是一門跨



             領域的科學，為此特別獨立出材料系來


             研究相關知識，可看出材料科學工程的



             重要性。
]]></page><page Index="20"><![CDATA[



                  深入來說，材料科學藉由深入研究


             各種材料的特性與微結構，利用這些性



             質來嘗試製造我們所需要的特定工具


             或產品。各科學領域都需要材料科學方



             面的輔助以造出相應的工具，才能讓理


             論邁向實際應用，而不會因為生產器具



             成本過高或是無法配合理論需求的原


             因而受到阻礙。




]]></page><page Index="21"><![CDATA[



         Q2：選系問題


                  選系相信是許許多多高中生都會



             有的困擾。或許大多數人會根據自己考


             出的成績，照著以往考生的填法來決定



             自己最後分配到哪個科系。但這樣的風


             險是相當高的，高中所學與材料系最相



             關的，主要是物理與化學，若對於這兩


             個科目的態度僅止於為了應付考試，那



             麼面對材料系所學，想必會相當痛苦。
]]></page><page Index="22"><![CDATA[



             應該找出與自己興趣相符、或是自己能


             得心應手的課程方向，檢視是否與本系



             的課程目標有共通處，才不會有適應不


             良的狀況產生。因此建議在決定科系排



             序前，先問清楚各系所學，興趣是最重


             要的，並且請家人、師長、學長姐等提



             供的意見和經驗。有充分的興趣支持，


             才能有充實的大學生活。




]]></page><page Index="23"><![CDATA[



        Q3：材料系偏重物理還是化學?


                 在高中課程來說，可能對於材料的



             接觸不深，但其實對於材料系的學生而


             言，物理化學並重，而數學是輔助的基



             本工具，因此，材料系可說是物理和化


             學並重的科系，此學習領域需要兩個學



             門的知識背景為基礎，才得以將材料相


             關知識應用。舉例來說，當你在挑選或



             者研發一種新材料時，必須同時了解你
]]></page><page Index="24"><![CDATA[



             手上的東西的各種(化學、物理、機械


             等)特性，也就是說需要有全方面的知



             識才能夠知道該如何去改良。


                 再說得精確些，材料系所需學習的



             基礎主要是物理學中的力學與熱力學


             部分，而化學則是晶體結構以及有機化



             學較為重要，雖然感覺似乎很困難，但


             主要是因為高中學系範圍太廣，壓縮到



             各方面的學習時間，只要經過大學的訓
]]></page><page Index="25"><![CDATA[



             練，這些能力必定能駕輕就熟。其他未


             提及的部分並非完全用不到，只是需要



             看當時是在學習哪部分的知識，才需要


             應用到。



        Q4：材料系大學部有那些必修課程?


                 大一主要是延續高中所學基礎，因



             此“微積分”、  “普通物理”、  “普


             通化學”、  “物理實驗”、  “化學實



             驗”是必備的學科，還有一門材料系的
]]></page><page Index="26"><![CDATA[



             基礎“材料科學導論”，這些將會是延


             續日後學習專業學科的基礎。



                 大二開始，“工程數學”、  “物


             理冶金”、  “材料熱力學”、  “材料



             力學”是主要學習的專業科目，此時也


             可以開始選修其他材料系的課程。



                 大三將繼續深入大二所學，將學習


             “電子學”、“材料分析”、  “繞射



             原理”、  “金屬材料”以及“材料科
]]></page><page Index="27"><![CDATA[



             學與工程實驗”，同時也會安排“學士


             專題研究”課程，讓學生進入教授的實



             驗室，更加了解未來的研究。


                 大四已經沒有必修課程的安排，但



             是材料系有許多選修科目，可以提供修


             習，以儲備未來在專業領域上的能力。



        Q5：畢業後的出路?


                 通常材料系大學部畢業後會繼續



             進入研究所，以儲備未來更專精的能力，
]]></page><page Index="28"><![CDATA[



             台大材料所開放相當多的名額給本校


             生，鼓勵學士班的學生在大學畢業後繼



             續努力。同時也有些同學選擇出國進


             修，



                 完成學位後有些人會選擇在學術


             界繼續貢獻，在學校從事教學與研究的



             工作，以培育下一代的菁英，就是我們


             熟知的大學教授。
]]></page><page Index="29"><![CDATA[



                 另外有些人會選擇投入研發界，研


             發界是學術界與產業界的橋樑，其中的



             關鍵是如何利用現有的知識進行研發


             與創新，然後解決各式各樣的問題，包



             括中研院、工研院、中科院。


                 大部分的人都是投入產業界，將所



             學應用在各式各樣的產品中，提升人類


             的生活品質，使生活更方便，無論是傳



             統產業抑或是高科技產業，都需要材料
]]></page><page Index="30"><![CDATA[



             相關人才的投入，才得以突破一些瓶頸，


             發揮出該產業的價值，使其在生活中得



             以應用。傳統產業包括中鋼、台塑、四


             維化工、南亞化工，從鋼鐵、塑化甚至



             到紡織、造紙或是機械，都需要材料相


             關人力的投入。高科技產業更不用說，



             從資訊和通訊、光電、面板、半導體，


             乃至生醫、化學檢驗、運動器材和航太，



             都迫切需要材料領域的人才才得以興
]]></page><page Index="31"><![CDATA[



             盛，台積電、聯電、友達等本土企業正


             需要這方面的人才，國際企業如杜邦、



             蘋果、3M 等也需要這方面的人才來拓


             展亞洲市場。材料科學是一個相當新的



             概念，正因為此科系在學術界剛起步，


             所以產業界相當缺乏這方面的人才，只



             要願意努力，一定可以找到屬於自己的


             理想職業。




]]></page><page Index="32"><![CDATA[


        七、  重要時程：





        3/1-2 繁星推薦報名



        3/7 繁星推薦錄取名單公告



        3/8-10 個人申請報名


        3/11-12 台大杜鵑花節


        3/16 個人申請第一階段錄取名單公告



        3/25  台大材料第二階段筆試



        4/27 個人申請第二階段錄取名單公告


        5/1-16 指定科目考試報名
]]></page><page Index="33"><![CDATA[



        5/2-3 個人申請志願序登記


        5/9 個人申請公告統一分發結果



        7/1-3 指定科目考試


        7/18 指定科目考試成績單寄發



        7/24-28 網路登記分發志願序


        8/8 考試入學錄取公告
]]></page><page Index="34"><![CDATA[















































]]></page></pages></Search>